\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[french]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{comment}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{unicode-math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{xlop}
\usepackage{mathrsfs}


\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}

\setcounter{chapter}{11}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{6\ieme\, - Chap. \arabic{chapter} - Divisions euclidienne et décimale}
	\fancyhead[R]{Collège - Exercices}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\footnotesize{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre

\renewcommand\thesection{Exercice \arabic{section}}
\renewcommand\thesection{Exercice \arabic{section}}
\newcommand\base{\color{blue!50}\faStar}
\newcommand\facile{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar}
\newcommand\moyen{\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\difficile{\color{Tomato}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\tresdifficile{\color{Black}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\ordi{\color{Black}\faLaptop}


\begin{document}
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Chapitre \arabic{chapter} - Fiche exercices}}
\end{center}

\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Dans la division euclidienne suivante, indiquer le dividende, le diviseur, le quotient et le reste.
\begin{center}
    \opidiv[dividendbridge, displayintermediary=all,voperation=bottom]{4878}{45}
\end{center}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Effectuer les divisions euclidiennes suivantes et écrire l'égalité obtenue.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.5cm}
    \begin{multicols}{3}
        \item $96$ par $6$
        \item $145$ par $4$
        \item $536$ par $8$
        \item $465$ par $15$
        \item $\num{3656}$ par $20$
        \item $736$ par $25$
    \end{multicols}
\end{enumerate}


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Le collège organise une sortie au musée du Louvre-Lens, les $89$ élèves sont répartis par groupe de $12$ maximum avec un guide.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item Combien de groupes est-il possible de faire avec $12$ élèves ?
    \item Combien d'élèves se trouveront dans le dernier groupe ?
\end{enumerate}


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Vrai ou faux ? Justifier.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}] \vspace{-0.3cm}
\begin{multicols}{3}
    \item $54$ est un multiple de $6$.
    \item $7$ est divisible par $49$.
    \item $6$ est un diviseur de $18$.
    \item $8$ divise $32$.
    \item $35$ divise $5$.
    \item $9$ est un multiple de $45$.
\end{multicols}
\end{enumerate}


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item Recopier les nombres suivants, puis entourer en bleu les multiples de $2$ et en vert les multiples de $5$.\\
    $123$ \hspace{1.5cm} $\num{1345}$ \hspace{1.5cm} $\num{2500}$ \hspace{1.5cm} $\num{12504}$ \hspace{1.5cm} $\num{3400}$  \hspace{1.5cm} $\num{1706}$
    \item En déduire les nombres qui sont des multiples de $10$ ?
\end{enumerate}


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Recopier les nombres suivants, puis entourer en bleu les multiples de $3$ et en vert les multiples de $9$.\\
$412$ \hspace{1cm} $594$ \hspace{1cm} $\num{2016}$ \hspace{1cm} $201$ \hspace{1cm} $\num{12102}$ \hspace{1cm} $706$ \hspace{1cm} $45$ \hspace{1cm} $903$


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Recopier et compléter le tableau suivant par \textbf{oui} ou par \textbf{non}. Justifier.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
 \cellcolor{black} & \cellcolor{gray!20} par $2$ & \cellcolor{gray!20} par $5$ & \cellcolor{gray!20} par $3$ & \cellcolor{gray!20} par $9$ & \cellcolor{gray!20} par $4$ \tabularnewline \hline
 \cellcolor{gray!20} $\num{1020}$ est divisible \ldots & & & & & \tabularnewline \hline
 \cellcolor{gray!20} $593$ est divisible \ldots & & & & & \tabularnewline \hline
 \cellcolor{gray!20} $672$ est divisible \ldots & & & & & \tabularnewline \hline
 \cellcolor{gray!20} $435$ est divisible \ldots & & & & & \tabularnewline \hline
 \cellcolor{gray!20} $\num{12348}$ est divisible \ldots & & & & & \tabularnewline \hline
\end{tabular}
\end{center}


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\textbf{Recopier les phrases ci-dessous et les compléter par le vocabulaire qui convient.}\\
L'opération $253,8 : 3 = \pointilles[1cm]$ est une \pointilles[1cm].\\
$253,8$ est le \pointilles[1cm]\, et $3$ est le \pointilles[1cm].\\
Le résultat s'appelle un \pointilles[1cm].


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Quelle opération permet de vérifier que le résultat de $96,6 : 7$ est $13,8$ ?


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item Effectuer la division décimale de $62,32$ par $8$.
    \item Recopier et compléter.\\
    \guillemetleft\, Le quotient de $62,32$ par $8$ est égal à \pointilles[1cm]. On écrit $62,32 : 8 = \pointilles[1cm]$. \guillemetright
    \item En utilisant le résultat des questions précédentes, recopier et compléter : $8 \times \ldots = 62,32$.
\end{enumerate}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Réaliser les divisions décimales suivantes :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.5cm}
    \begin{multicols}{4}
        \item $46,3 : 5$
        \item $63,14 : 7$ 
        \item $85 : 4$
        \item $7,43 : 5$
        \item $2,7 : 6$
        \item $51,28 : 8$
        \item $244,8 : 8$
        \item $54,4 : 16$
    \end{multicols}
\end{enumerate}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Résoudre les problèmes suivants :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item Cinq litres d'eau de mer pèsent \Masse[kg]{5,175}. Combien pèse un litre d'eau de mer ?
    \item Un paquet de $8$ biscuits coûte $2,32$ \texteuro. Combien coûte un biscuit ?
    \item $8$ timbres au tarif lettre verte de \Masse{20} coûtent $8,64$ \texteuro. Quel est le prix d'un timbre ?
\end{enumerate}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Recopier et compléter :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
    \item $6,4 \times 7 = 44,8$ donc $44,8 : 7 = \pointilles[1cm]$.
    \item $19,42 \times 8 = 155,36$ donc $155,36 : \pointilles[1cm] = \pointilles[1cm]$.
    \item $47,6 \times 9 = 428,4$ donc $\pointilles[1cm] : 9 = \pointilles[1cm]$.
    \item $0,17 \times 4 = 0,68$ donc $\pointilles[1cm] : \pointilles[1cm] = \pointilles[1cm]$.
\end{enumerate}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Blaise affirme : \guillemetleft\, $47,6 : 7$ et $476 : 70$ donnent le même quotient.\guillemetright\\
Karl lui dit : \guillemetleft\, Pas du tout, le quotient $476 : 70$ est dix fois plus grand que celui de $47,6 : 7$.\guillemetright\\
\textbf{Lequel des deux a raison ? Justifier.}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Quel est le $20$\ieme\, chiffre du quotient de $24$ par $11$ ? \textbf{Justifier.}


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Calculer.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.5cm}
    \begin{multicols}{3}
        \item $A = 4 + 2 \times 8$
        \item $B = 3 \times (7 + 1)$
        \item $C = 24 - 14 - 4$
        \item $D = 24 - (14 - 4)$
        \item $E = 38 - (7 + 5)$
        \item $F = (8 + 28) - (18 + 5)$
        \item $G = (48 + 2) \times 3$
        \item $H = (12 - 1) \times (8 + 3)$
        \item $I = (3+ 5,2) \times 4$
    \end{multicols}
\end{enumerate}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Parmi les quatre expressions suivantes, deux d'entres-elles permettent de trouver la solution des problèmes ci-dessous.\\
Pour chaque problème, choisir l'expression qui convient, puis donner la solution.\\
$A=6 \times 35 -16$ \hspace{1.5cm} $B=6 \times (35 -16)$ \hspace{1.5cm} $C=6 \times 35 + 16$ \hspace{1.5cm} $D=6 \times (35 + 16)$
\begin{tcolorbox}
\textbf{\'Enoncé 1} : Du câble électrique est vendu $6$ \texteuro\, le mètre. Sur une bobine de \Lg[m]{35}, on a prélevé \Lg[m]{16}. Quelle est la valeur, en euros, du câble restant ?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textbf{\'Enoncé 2} : Loïc a acheté $6$ chaises à $35$ \texteuro\, pièce et une nappe à $16$ \texteuro. Quel est le montant de ses achats ?
\end{tcolorbox}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Un bidon vide pèse \Masse[kg]{1,3}. Quand il contient de l'essence, il pèse \Masse[kg]{8,95}. De plus, on sait qu'un litre d'essence a une masse de \Masse{750}.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item Quelle est la masse de l'essence contenue dans le bidon ?
    \item Quel volume d'essence contient le bidon ?
\end{enumerate}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item Réaliser la division décimale suivante : $478,9 : 1,5$
    \item La partie décimale du quotient obtenue est-elle finie ? Expliquer.
\end{enumerate}


\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Recopier et compléter cette facture. \'Ecrire les calculs nécessaires.\\
\begin{tabular}{|l|l|l|c|} \hline
\cellcolor{cyan!20}Quantité & \cellcolor{cyan!20}Nom du produit & \cellcolor{cyan!20}Prix & \cellcolor{cyan!20} Total \tabularnewline \hline
$10$ unités & Savon au miel & \pointilles[1cm]\,\texteuro\, l'un & $53,40$ \texteuro \tabularnewline \hline
$15$ bouteilles & Soupe aux orties & \pointilles[1cm]\,\texteuro\, la bouteille & $180,00$ \texteuro \tabularnewline \hline
$48$ \oe ufs & \oe ufs & $3,50$ \texteuro\, les $6$ & \pointilles[1cm]\,\texteuro \tabularnewline \hline
\Capa{5} & Lait & $0,95$ \texteuro\, le litre & \pointilles[1cm]\,\texteuro \tabularnewline \hline
\pointilles[1cm]\,kg & Girolle & $21$ \texteuro\, le kg & $67,20$ \texteuro \tabularnewline \hline
\Masse[kg]{4} & Aubergine & \pointilles[1cm]\,\texteuro\, le kg & \pointilles[1cm]\,\texteuro \tabularnewline \hline
\cellcolor{black} & \cellcolor{black} & \cellcolor{Khaki!50}Total & \cellcolor{Khaki!50}$356,39$ \texteuro \tabularnewline \hline
\cellcolor{black} & \cellcolor{black} & \cellcolor{Khaki!50}Frais & \cellcolor{Khaki!50}$19,59$ \texteuro \tabularnewline \hline
\cellcolor{black} & \cellcolor{black} & \cellcolor{Khaki!50}Total à payer & \cellcolor{Khaki!50}\pointilles[1cm]\,\texteuro \tabularnewline \hline
\end{tabular}


\section{\facile\,\color{black}\faBook} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\textbf{Archimède} ($-287$ ; $-212$) a réussi à démontrer que le nombre $\pi$ est compris entre le quotient de $223$ par $71$ et le quotient de $22$ par $7$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item Effectuer à la main la division décimale de $223$ par $71$ et celle de $22$ par $7$ en s'arrêtant au $8$\ieme\, chiffre après la virgule.
    \item En déduire un encadrement possible de $\pi$.
    \item Calculer la valeur approchée de $\pi$ avec votre calculatrice et vérifier que le nombre obtenu se trouve bien dans l'encadrement donné.
\end{enumerate}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- POUR LES INSATIABLES  -------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

%\begin{comment}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- CORRECTION DES EXERCICES -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\renewcommand\thesubsection{Solution Exercice \arabic{subsection}}
\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Le nombre $\num{4878}$ est le dividende, $45$ est le diviseur, $108$ est le quotient et $18$ est le reste.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\opidiv[dividendbridge, displayintermediary=all,voperation=bottom]{96}{6}\\
Donc $6 \times 16 = 96$
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\opidiv[dividendbridge, displayintermediary=all,voperation=bottom]{536}{8}\\
Donc $8 \times 67 = 536$
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\opidiv[dividendbridge, displayintermediary=all,voperation=bottom]{3656}{20}\\
Donc $20 \times 182 + 16 = 3656$
\end{minipage}
\\\\\\
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\opidiv[dividendbridge, displayintermediary=all,voperation=bottom]{145}{4}\\
Donc $4 \times 36 + 1 = 145$
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\opidiv[dividendbridge, displayintermediary=all,voperation=bottom]{465}{15}\\
Donc $31 \times 15 = 465$
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\opidiv[dividendbridge, displayintermediary=all,voperation=bottom]{736}{25}\\
Donc $29 \times 25 + 11 = 736$
\end{minipage}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item On réalise la division euclidienne de $89$ par $12$.\\
    \opidiv[dividendbridge, displayintermediary=all,voperation=bottom]{89}{12}\\
    Avec $89$ élèves, on pourra faire $7$ groupes de $12$ et $1$ groupe avec le reste des élèves. Il y aura donc $8$ groupes.
    \item Non, un groupe sera composé de $5$ élèves.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item Vrai, $6 \times 9 = 54$
    \item Faux, $7$ est un diviseur de $49$ et $49$ est divisible par $7$.
    \item Vrai, $18 : 6 = 3$
    \item Vrai, $32 : 8 = 4$
    \item Faux, $35$ est divisible par $5$ et $5$ divise $35$.
    \item Faux, $45$ est un multiple de $9$.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item $123$ \hspace{1cm} \color{SpringGreen}\ovalbox{\color{black} $\num{1345}$} \color{black} \hspace{1cm} \color{SpringGreen}\ovalbox{\color{LightSkyBlue}\ovalbox{\color{black} $\num{2500}$}} \color{black} \hspace{1cm} \color{LightSkyBlue}\ovalbox{\color{black} $\num{12504}$} \color{black} \hspace{1cm} \color{SpringGreen}\ovalbox{\color{LightSkyBlue}\ovalbox{\color{black} $\num{3400}$}} \color{black} \hspace{1cm} \color{LightSkyBlue}\ovalbox{\color{black} $\num{1706}$} \color{black}
    \item Les multiples de $10$ sont les nombres qui sont à la fois des multiples de $2$ et de $5$. Les nombres $\num{2500}$ et $\num{3400}$ sont donc des multiples de $10$.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
$412$ \hspace{1cm} \color{SpringGreen}\ovalbox{\color{LightSkyBlue}\ovalbox{\color{black} $594$}} \color{black} \hspace{1cm} \color{SpringGreen}\ovalbox{\color{LightSkyBlue}\ovalbox{\color{black} $\num{2016}$}} \color{black} \hspace{1cm} \color{LightSkyBlue}\ovalbox{\color{black} $201$} \color{black} \hspace{1cm} \color{LightSkyBlue}\ovalbox{\color{black} $\num{12102}$} \color{black} \hspace{1cm} $706$ \hspace{1cm} \color{SpringGreen}\ovalbox{\color{LightSkyBlue}\ovalbox{\color{black} $45$}} \color{black} \hspace{1cm} \color{LightSkyBlue}\ovalbox{\color{black} $903$} \color{black}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
 \cellcolor{black} & \cellcolor{gray!20} par $2$ & \cellcolor{gray!20} par $5$ & \cellcolor{gray!20} par $3$ & \cellcolor{gray!20} par $9$ & \cellcolor{gray!20} par $4$ \tabularnewline \hline
 \cellcolor{gray!20} $\num{1020}$ est divisible \ldots  & Oui & Oui & Oui & Non & Oui \tabularnewline \hline
 \cellcolor{gray!20} $593$ est divisible \ldots & Non & Non & Non & Non & Non \tabularnewline \hline
 \cellcolor{gray!20} $672$ est divisible \ldots & Oui & Non & Oui & Non & Oui \tabularnewline \hline
 \cellcolor{gray!20} $435$ est divisible \ldots & Non & Oui & Oui & Non & Non \tabularnewline \hline
 \cellcolor{gray!20} $\num{12348}$ est divisible \ldots & Oui & Non & Oui & Oui & Oui\tabularnewline \hline
\end{tabular}
\end{center}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
L'opération $253,8 : 3 = 84,6$ est une division décimale.\\
$253,8$ est le dividende et $3$ est le diviseur.\\
Le résultat s'appelle un quotient.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Il suffit de faire une multiplication : $13,8 \times 7$. On retombe bien sur $96,6$.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item \opdiv[shiftdecimalsep=none, dividendbridge, displayintermediary=all,voperation=bottom, decimalsepsymbol={,}]{62,32}{8}
    \item Le quotient de $62,32$ par $8$ est égal à $7,79$. On écrit $62,32 : 8 = 7,79$.
    \item $8 \times 7,79 = 62,32$.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\opdiv[shiftdecimalsep=none, dividendbridge, displayintermediary=all,voperation=bottom, decimalsepsymbol={,}]{46,3}{5}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\opdiv[shiftdecimalsep=none, dividendbridge, displayintermediary=all,voperation=bottom, decimalsepsymbol={,}]{85}{4}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\opdiv[shiftdecimalsep=none, dividendbridge, displayintermediary=all,voperation=bottom, decimalsepsymbol={,}]{2,7}{6}
\end{minipage}
\\\\\\
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\opdiv[shiftdecimalsep=none, dividendbridge, displayintermediary=all,voperation=bottom, decimalsepsymbol={,}]{63,14}{7}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\opdiv[shiftdecimalsep=none, dividendbridge, displayintermediary=all,voperation=bottom, decimalsepsymbol={,}]{7,43}{5}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\opdiv[shiftdecimalsep=none, dividendbridge, displayintermediary=all,voperation=bottom, decimalsepsymbol={,}]{51,28}{8}
\end{minipage}
\\\\\\
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\opdiv[shiftdecimalsep=none, dividendbridge, displayintermediary=all,voperation=bottom, decimalsepsymbol={,}]{244,8}{8}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\opdiv[shiftdecimalsep=none, dividendbridge, displayintermediary=all,voperation=bottom, decimalsepsymbol={,}]{54,4}{16}
\end{minipage}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item \underline{Masse d'un litre d'eau de mer}\\
    $5,175 : 5 = 1,035$\\
    Un litre d'eau de mer pèse \Masse{1,035}.
    \item \underline{Prix d'un biscuit}\\
    $2,32 : 8 = 0,29$\\
    Un biscuit coûte $0,29$ \texteuro.
    \item \underline{Prix d'un timbre}\\
    $8,64 : 8 = 1,08$\\
    Le prix d'un seul timbre est $1,08$ \texteuro. 
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item $6,4 \times 7 = 44,8$ donc $44,8 : 7 = 6,4$.
    \item $19,42 \times 8 = 155,36$ donc $155,36 : 8 = 19,42$.
    \item $47,6 \times 9 = 428,4$ donc $428,4 : 9 = 47,6$.
    \item $0,17 \times 4 = 0,68$ donc $0,68 : 4 = 0,17$.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Blaise a raison, les deux divisions donneront le même résultat car on a juste multiplié par $10$ le dividende et le diviseur de la deuxième division.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\opdiv[shiftdecimalsep=none, dividendbridge, displayintermediary=all,voperation=bottom, decimalsepsymbol={,}, maxdivstep=5]{24}{11}\\
On remarque que la partie décimale se répète. Le $20$\ieme\, chiffre sera $1$.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
    \begin{flalign*}
        A&=4 + 2 \times 8&\\
        A&=4 + 16\\
        A&=20
    \end{flalign*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
    \begin{flalign*}
        D &= 24 - (14 - 4)&\\
        D&=24 - 10\\
        D&=14
    \end{flalign*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
    \begin{flalign*}
        G &= (48 + 2) \times 3&\\
        G&=50 \times 3\\
        G&=150
    \end{flalign*}
\end{minipage}
\\\\\\
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
    \begin{flalign*}
        B &= 3 \times (7 + 1)&\\
        B&=3 \times 8\\
        B&=24
    \end{flalign*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
    \begin{flalign*}
        E& = 38 - (7 + 5)&\\
        E&=38 - 12\\
        E&=26
    \end{flalign*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
    \begin{flalign*}
        H &= (12 - 1) \times (8 + 3)&\\
        H&=11 \times 11\\
        H&=121
    \end{flalign*}
\end{minipage}
\\\\\\
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
    \begin{flalign*}
        C &= 24 - 14 - 4&\\
        C&=10 -4\\
        C&=6
    \end{flalign*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
    \begin{flalign*}
        F &= (8 + 28) - (18 + 5)&\\
        F&=36 - 23\\
        F&=13
    \end{flalign*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
    \begin{flalign*}
        I &= (3+ 5,2) \times 4&\\
        I&=8,2 \times 4\\
        I&=32,8
    \end{flalign*}
\end{minipage}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\underline{\textbf{\'Enoncé 1}}\\
Le calcul $B$ correspond à cet énoncé.
\begin{flalign*}
    B&=6 \times (35 - 16)&\\
    B&=6 \times 19\\
    B&=114
    \end{flalign*}
La valeur du câble restant est de $114$ \texteuro.
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\underline{\textbf{\'Enoncé 2}}\\
Le calcul $C$ correspond à cet énoncé.
\begin{flalign*}
    C&=6 \times 35 + 16&\\
    C&=210 + 16\\
    C&=226
\end{flalign*}
En tout, Loïc a dépensé $226$ \texteuro.
\end{minipage}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item \underline{Masse d'essence contenue dans le bidon}\\
    $8,95 - 1,3=7,65$\\
    La masse d'essence contenue dans le bidon est de \Masse[kg]{7,65}.
    \item \underline{Volume d'essence contenu dans le bidon}\\
    On convertit $\Masse[kg]{7,65} = 7,65 \times \Masse{1000} = \Masse{7650}$\\
    $7650 : 750 = 10,2$\\
    Le volume d'essence contenu dans le bidon est \Capa{10,2}.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item Calculer la division décimale $478,9 : 1,5$ revient à calculer la division décimale : $4789 : 15$. On multiplie par $10$ le dividende et le diviseur pour éviter d'avoir des nombres décimaux au diviseur.\\
    \opdiv[shiftdecimalsep=none, dividendbridge, displayintermediary=all,voperation=bottom, decimalsepsymbol={,},  maxdivstep=6]{4789}{15}
    \item La partie décimale du quotient n'est pas finie. À partir du chiffre des centièmes, si on continue la division décimale, on obtiendra toujours $6$.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|c|} \hline
\cellcolor{cyan!20}Quantité & \cellcolor{cyan!20}Nom du produit & \cellcolor{cyan!20}Prix & \cellcolor{cyan!20} Total \tabularnewline \hline
$10$ unités & Savon au miel & $5,34$\,\texteuro\, l'un & $53,40$ \texteuro \tabularnewline \hline
$15$ bouteilles & Soupe aux orties & $12$\,\texteuro\, la bouteille & $180,00$ \texteuro \tabularnewline \hline
$48$ \oe ufs & \oe ufs & $3,50$ \texteuro\, les $6$ & $28$\,\texteuro \tabularnewline \hline
\Capa[L]{5} & Lait & $0,95$ \texteuro\, le litre & $4,75$\,\texteuro \tabularnewline \hline
\Masse[kg]{3,2} & Girolle & $21$ \texteuro\, le kg & $67,20$ \texteuro \tabularnewline \hline
\Masse[kg]{4} & Aubergine & $5,76$\,\texteuro\, le kg & $23,04$\,\texteuro \tabularnewline \hline
\cellcolor{black} & \cellcolor{black} & \cellcolor{Khaki!50}Total & \cellcolor{Khaki!50}$356,39$ \texteuro \tabularnewline \hline
\cellcolor{black} & \cellcolor{black} & \cellcolor{Khaki!50}Frais & \cellcolor{Khaki!50}$19,59$ \texteuro \tabularnewline \hline
\cellcolor{black} & \cellcolor{black} & \cellcolor{Khaki!50}Total à payer & \cellcolor{Khaki!50}$375,98$\,\texteuro \tabularnewline \hline
\end{tabular}
\end{center}

\underline{Prix unitaire d'un savon au miel}\\
$53,40 : 10 = 5,34$\\
\\
\underline{Prix unitaire d'une bouteille de soupe aux orties}\\
$180 : 15 = 12$\\
\\
\underline{Prix total des oeufs}\\
$(48 : 6) \times 3,5 = 8 \times 3,5 = 28$\\
\\
\underline{Prix total du lait}\\
$0,95 \times 5 = 4,75$\\
\\
\underline{Quantité de girolles}\\
$67,20 : 21 = 3,2$\\
\\
\underline{Prix total des aubergines}\\
$356,39 - (53,4 + 180 + 28 + 4,75 +67,20)=356,39 - 333,35 = 23,04$\\
\\
\underline{Prix d'un kilogramme d'aubergines}\\
$23,04 : 4 = 5,76$\\
\\
\underline{Total à payer}\\
$356,39 + 19,59 = 375,98$\\


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item \begin{minipage}{0.5\textwidth}
            \opdiv[shiftdecimalsep=none, dividendbridge, displayintermediary=all,voperation=bottom, decimalsepsymbol={,},  maxdivstep=9]{223}{71}
        \end{minipage} \vrule
        \begin{minipage}{0.5\textwidth}
            \opdiv[shiftdecimalsep=none, dividendbridge, displayintermediary=all,voperation=bottom, decimalsepsymbol={,},  maxdivstep=9]{22}{7}
        \end{minipage}
    \item Un encadrement possible de $\pi$ est :\\
    $3,14084507 < \pi < 3,14285714 $
    \item La calculatrice indique : \Calculatrice[Ecran]{"q"/"3.141592654"}\\
    Oui, la valeur de $\pi$ est bien comprise entre les deux valeurs trouvées à la question 1.\\
    \\
    %\underline{Indication} : Pour taper \pi sur sa calculatrice : 
\end{enumerate}
%\end{comment}
\end{document}